\section{Красно-чёрные деревья}

\epigraph{У красных вершин все дети чёрными рождаются.}{С.К.}

\epigraph{Я называю эту глубину чёрной.}{С.К.}

\begin{definition}
  Красно-чёрное (red-black, RB) дерево -- бинарное дерево поиска, в котором каждая вершина покрашена в \sout{один из цветов толстовки Академического Университета} красный либо чёрный цвет, и при этом выполняются следующие свойства:

  \begin{enumerate}[(a)]
  \item Корень чёрный.
    
  \item У красной вершины не может быть красных детей.
    
  \item У всех ``пустых мест'' (т.е. мест, куда можно было бы вставить вершину, или, по-другому, \texttt{NULL}-детей) одинаковая чёрная глубина (количество чёрных вершин на пути от корня).
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \input{03-search-trees/img-rbtree.tex}
  \caption{Валидное красно-чёрное дерево} \label{fig-rbtree}
\end{figure}

Если почитать в Кормене про RB-деревья, вы увидите это определение и разбор примерно 24 случаев добавления и удаления вершины, лол.
Тут этого, конечно же, не будет, ведь нам милосердно рассказали, откуда эти деревья вылезают, дабы мы, столкнувшись с необходимостью написать красно-чёрное дерево, порисовали бы их на бумажке и вывели бы сами ровно те же случаи.

\begin{theorem}
  Существует биекция между 2-3-4-деревьями и RB-деревьями.
\end{theorem}

На всякий случай, 2-3-4-дерево -- это B-дерево, в котором разрешили от 2 до 4 детей у вершины.
Разумеется, оно не очень подходит под определение, но с этим справиться вполне реально {\color{gray} (я не проверял)}.


\begin{proof}
  Доказательство будет методом пристального вглядывания в картинку \ref{fig-rbtree-bijection}, которую я ещё не нарисовал.
  Вкратце, чёрные вершины задают один из узлов вершины, а красные -- все остальные.
  Свойство (c) красно-чёрных деревьев гарантирует выполнение свойства (b) у B-деревьев.
\end{proof}

\subsection{AA-деревья} ~

Ну, на самом деле, так себе биекция, так как у нас не различаются случаи на картинке \ref{fig-rbtree-not-bijection}, которую я ещё не нарисовал (впрочем, отображения достаточно).
Плохо, когда красных детей двое. Так давайте запретим.

\begin{definition}
  AA-дерево (AA-tree) -- красно-чёрное дерево, в котором все красные дети левые.
\end{definition}

Теперь у нас уже не 2-3-4-дерево, а 2-3-дерево.
С точки зрения кода -- минус два случая, тоже неплохо.

\subsection{Нафига козе баян?} ~

Очень быстро работает. В частности, \cpp|std::set| реализован как красно-чёрное дерево.

